# Contra a crítica de Rothbard à econometria
Um [artigo](https://www.mises.org.br/Article.aspx?id=1690) do Instituto Mises escrito pelo Murray Rothbard fala sobre a inutilidade da econometria. Basicamente só prova como ele é ignorante em matemática e linguística e não usava econometria porque não dominava matemática.

Ele começa dizendo que enquanto na física as equações são sem sentido por si só e elas fazem sentido apenas quando os físicos dão significados para ele, e que na economia, a ação humana possui significado por si só e por isso usar lógica matemática seria destituí-la de significado, e usar a lógica verbal seria mais adequado pois ela permite que qualquer lei seja deduzida. Isso é um erro crasso de lógica e linguística. Assim como a lógica matemática, a lógica verbal por si só não tem sentido nenhum. O que dá sentido à lógica verbal é o contexto em que as pessoas vivem. É aprendido no Ensino Médio que significante é uma palavra e significado é o que a palavra quer dizer. Um significante isolado não possui significado intrínseco, tanto que o significado de um significante pode ser alterado dependendo das circunstâncias. Se o argumento da falta de matemática é a falta de "significado", então a lógica verbal também poderia não ser adequada para economia. Outro erro pode ser visto em uma incompreensão da Navalha de Occam, que é um princípio que diz que a explicação mais simples é normalmente a mais preferível. A Navalha de Occam não é um dogma irrefutável no método científico, é uma recomendação, pois hipóteses mais simples tendem a ser mais falseáveis do que hipóteses mais complexas, e o uso de matemática na economia não torna as teses econômicas mais complexas nem comprometem a falseabilidade delas.

>Por exemplo, a equação da lei da gravidade, por si só, não tem sentido nenhum; ela só adquire sentido quando nós humanos observamos determinados fatos que a lei pode explicar. Consequentemente, a matemática, que efetua operações dedutivas sobre símbolos por si só inexpressivos (sem significado), é perfeitamente apropriada para os métodos da física.
>
>A ciência econômica, por outro lado, parte de um axioma que é conhecido e possui significado para todos nós: a ação humana. Dado que a ação humana, em si própria, possui significado (o que não quer dizer que ela sempre será avaliada como racional e correta), todas as leis deduzidas passo a passo da ação humana são significativas. Esta é a resposta para aqueles críticos que exigiram que o professor Mises utilizasse métodos da lógica matemática em vez da lógica verbal. Ora, se a lógica matemática tem de lidar com símbolos inexpressivos, então seu uso iria destituir a economia de todo o seu significado.
>
>Por outro lado, a lógica verbal permite que toda e qualquer lei tenha sentido quando deduzida. As leis da economia já são conhecidas aprioristicamente como significativamente verdadeiras; elas não têm de recorrer a testes "operacionais" para adquirir significância. O máximo que a matemática pode fazer, portanto, é converter laboriosamente símbolos verbais em símbolos formais inexpressivos e, então, passo a passo, reconvertê-los em palavras.
>
>No entanto, por causa da esterilidade dos símbolos matemáticos, tal procedimento tende a gerar graves erros. Se um indivíduo for obstinado o bastante para, ainda assim, embarcar em tal aventura, podemos apenas desejar-lhe boa sorte. O fato é que, por mais metódico que este indivíduo seja, este procedimento de conversão de palavras em símbolos matemáticos e posterior reconversão de símbolos matemáticos em palavras não sobrevive à Navalha de Occam — o famoso princípio científico que diz que não deve haver nenhuma multiplicação desnecessária de entidades, ou seja, que a ciência deve ser o mais simples possível.[1]

Quando ele diz que equações são exclusivamente apropriadas para descrever determinação mútua de fatores, e não de relações de causa e efeito, demonstra a sua ignorância em econometria e matemática, pois insinua que são compostas só de equações e que não é possível matematizar causa e efeito. Não é verdade.
>Dado que, na física, o conhecimento nunca é certo e absoluto, os positivistas jamais conseguirão entender como economistas podem chegar a verdades específicas; por isso, eles acusam os economistas de serem "dogmáticos" e "aprioristas". Similarmente, a causa, na física, tende a ser frágil, e os positivistas sempre foram propensos a substituir o conceito de causa pelo de "determinação mútua". Equações matemáticas são exclusivamente apropriadas para descrever um estado de determinação mútua de fatores, e não de relações de causa e efeito determinadas isoladamente. Portanto, e novamente, a matemática é apropriada singularmente para a física, e não para as ciências humanas.
>
>Tenho sérias dúvidas filosóficas sobre se o conceito de causa pode realmente ser omitido da física. No entanto, ele certamente não pode ser removido da economia. Pois, na economia, a causa é conhecida desde o início — a ação humana utiliza meios para se alcançar determinados fins. Disso, podemos deduzir apenas determinados efeitos, e não equações mutuamente determinadas. Esta é outra razão pela qual a matemática é singularmente inadequada para a economia.

Uma função é uma relação entre conjuntos onde os elementos de um conjunto se associa a exatamente um elemento de outro conjunto. Existe uma relação bem clara de causa e efeito em uma função, onde todo x sempre vai gerar um y. Se um y gerar um x, vira uma função totalmente diferente, muitas vezes até perdendo a definição de função. O operador “⇒” literalmente significa “implicação material”, onde uma variável causa outra.

Em seguida, ele critica o uso de cálculo diferencial na economia porque a ação humana ocorre em passos discretos, e não infinitamente pequenos. De novo, ele demonstra sua ignorância em matemática. O cálculo diferencial não pressupõe passos infinitamente pequenos, e sim variações infinitamente pequenas. A realidade é extremamente complexa para ser mapeada de forma uniforme, e para detectar variações pequenas, é necessário Cálculo diferencial para tal. Ele ainda comete a gafe de reclamar do uso de números complexos insinuando que são imaginários, demonstrando mais uma vez sua óbvia ignorância sobre matemática. Quando falamos de corrente alternada necessariamente falamos de circuitos que mexem com grandezas que só podem ser mensuradas através de números imaginários (além do módulo tem sempre uma fase), e na matriz só tem imaginário.
>Economistas positivistas ridicularizam economistas praxeológicos como sendo interessantes, mas irremediavelmente não-instruídos em matemática. "Tautológicos" é uma das acusações preferidas.
>
>Tentei neste curto artigo analisar o uso da matemática na economia pelo melhor ângulo possível. A realidade, no entanto, é que os métodos matemáticos necessariamente introduzem vários erros e futilidades que não podem ser plenamente desenvolvidos neste espaço.
>
>Por exemplo, o uso das ferramentas do cálculo, como as integrais — algo que tem se tornado endêmico na economia matemática —, pressupõe passos infinitamente pequenos. Passos infinitamente pequenos são ótimos para as análises físicas, em que partículas viajam ao longo de um determinado caminho; mas são completamente inapropriados em uma ciência baseada na ação humana, em que indivíduos somente passam a considerar determinadas questões quando estas se tornam grandes o bastante para serem visíveis e importantes. A ação humana ocorre em passos discretos, e não em passos infinitamente pequenos.
>
>Um exemplo do cúmulo deste absurdo pode ser encontrado em um artigo no jornal acadêmico Metroeconomica, do economista indiano S. S. Sengupta: "Complex Numbers: An Essay in Identification", (Dezembro de 1954, pp. 129 – 35). Sengupta trata uma transação de trocas como se fosse um número complexo; consequentemente, se $3 é trocado por duas unidades de bens, isso gera um número complexo utilizando três e dois. Se $4 é trocado por seis unidades de bens, teremos outro número complexo. E então ele sai somando e multiplicando os números complexos, e genuinamente acredita que está chegando a grandes verdades econômicas.

Você deve-se estar com a seguinte dúvida: “Por qual razão devemos usar formalização matemática em economia e qual a sua importância?”. A economia, antes de tudo, é uma ciência social, pois estuda facetas da vida social e de atividades humanas. Obviamente ela terá um grau maior de incerteza do que ciências exatas pois ela é mais vulnerável à ideologia e a lidar com seres tão complexos como seres humanos. Entretanto, a economia lida muito mais com quantidades e valores do que as outras ciências humanas, além de que necessita de mais dados para falsear suas teses. O trunfo da formalização matemática para a formalização verbal em muitos casos na economia se dá pelo fato que a matemática é exata e precisa, diferente da vaga e subjetiva linguagem verbal, portanto sendo muito mais adequada para explicar valores quantificados e absolutos do que as outras ciências humanas. Em conclusão: A econometria é uma ferramenta importantíssima na prática da ciência econômica e todos os economistas devem usá-la como uma ferramenta para falsear e provar teses, ortodoxos ou heterodoxos. Negar o uso de econometria na economia é análogo a negar o uso da seleção natural na biologia.
